<resources>
    <string name="app_name">BZHD</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_settings">Настройки</string>
    <string name="title_chapter_list">Chapter</string>
    <string name="title_chapter_detail">Chapter Detail</string>


    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="Gos.Sitema"><b><u>Гос. система безопасности</u></b></string>
    <string name="RSCS">РСЧС</string>
    <string name="GO">ГО</string>
    <string name="Zashita.ot.CS"><b><u>Защиста населения от ЧС</u></b></string>
    <string name="Priroda">Природного характера</string>
    <string name="Texnogen">Техногенного характера</string>
    <string name="Socium">Социального характера</string>
    <string name="OMP">Защита от ОМП</string>
    <string name="Soxran.zdorovya"><b><u>Сохранение здоровья и собственной безопасности</u></b></string>
    <string name="ZOG">ЗОЖ</string>
    <string name="LBez">Обеспечение личной безопасности в бытовой и производственной деят</string>
    <string name="Med">Основы медицинских знаний</string>
    <string name="Proverka"><b><u>Проверка знаний</u></b></string>
    <string name="test1">Тест по разделу 1</string>
    <string name="test2">Тест по разделу 2</string>
    <string name="test3">Тест по разделу 3</string>

    <string name="LectRSCS">
        Предупреждение чрезвычайных ситуаций — это комплекс мероприятий, проводимых заблаговременно и направленных на максимально возможное уменьшение риска возникновения ЧС.
    В соответствии с Федеральным законом от 21 декабря 1994 г. № 68-ФЗ «О защите населения и территорий от чрезвычайных ситуаций природного и техногенного характера» функционирует единая российская государственная система предупреждения и ликвидации стихийных бедствий и чрезвычайных ситуаций (РСЧС), которая располагает органами управления, силами и средствами для того, чтобы защитить население и национальное достояние от воздействия катастроф, аварий, экологических и стихийных бедствий или уменьшить их воздействие.
    Основная цель РСЧС — объединение усилий центральных и региональных органов представительной и исполнительной власти, а также организаций и учреждений для предупреждения и ликвидации ЧС.
    РСЧС базируется на нескольких постулатах:
    1) признание факта невозможности исключить риск возникновения ЧС; соблюдение принципа превентивной безопасности;
    2) снижение вероятности возникновения ЧС;
    3) приоритет профилактической работы;
    4) комплексный подход при формировании системы;
    5) построение системы на правовой основе с разграничением прав и обязанностей участников.
    Организационно РСЧС состоит из территориальных и функциональных подсистем и имеет пять уровней:
    1) федеральный;
    2) региональный (несколько субъектов РФ);
    3) территориальный (территория субъекта РФ);
    4) местный (район, город);
    5) объектовый (организация, предприятие).
    Территориальная подсистема РСЧС предназначена для предупреждения и ликвидации ЧС на подконтрольной территории. Главный руководящий орган – комиссия по ЧС (КЧС) по защите населения и территорий. Рабочими органами территориальных КЧС являются штабы по делам ГО и ЧС и ликвидации последствий стихийных бедствий.
    Функциональные подсистемы РСЧС создают в министерствах, ведомствах и организациях РФ. Задача их состоит в наблюдении и контроле за состоянием окружающей среды и обстановкой на потенциально опасных объектах, ликвидации ЧС, защите персонала и населения территорий.
    Силы и средства системы РСЧС подразделяют на: силы и средства наблюдения и контроля; силы и средства ликвидации последствий ЧС.
    Силы и средства наблюдения и контроля включают:
    1) органы;
    2) службы;
    3) учреждения, осуществляющие государственный надзор;
    4) инспекцию.
    Силы и средства ликвидации последствий ЧС состоят из военизированных и невоенизированных противопожарных, поисково-спасательных и аварийно-восстановительных формирований федеральных и других организаций.
    Система РСЧС функционирует в трех режимах:
    1) режим повседневной деятельности – функционирование системы в мирное время при нормальной производственно-промышленной, радиационной, химической, биологической, гидрометеорологической и сейсмической обстановке;
    2) режим повышенной готовности – функционирование систем при ухудшении обстановки и получении прогноза о возможности возникновения ЧС, угрозе войны;
    3) чрезвычайный режим – функционирование системы при возникновении и ликвидации ЧС в мирное время, а также в случае применения современных средств поражения.
    Законодательно-правовые акты в области защиты населения и территорий от ЧС природного и техногенного характера
    Обеспечение безопасности жизнедеятельности – задача первостепенного приоритета для личности, общества и государства. Основополагающим законом, регламентирующим организацию работ по профилактике ЧС, порядку действий в ЧС и ликвидации их последствий, является Федеральный закон «О защите населения и территории от чрезвычайных ситуаций природного и техногенного характера» (1994 г.):
    1) в главе I «Общие положения» Закона разъясняются его основные положения, цели, определяются единая государственная система предупреждения и ликвидаций ЧС, границы зон ЧС, основные принципы защиты населения и территорий от ЧС. Отдельная статья связана с обеспечением гласности и информации о ЧС;
    2) глава II посвящена полномочиям органов государственной власти и самоуправления РФ;
    3) глава III – принципам государственного управления в области защиты населения и территорий от ЧС;
    4) глава IV определяет права и обязанности граждан в рассматриваемой области и принципы социальной защиты пострадавших от ЧС;
    5) глава V связана с подготовкой населения к ЧС;
    6) глава VI – с порядком финансового и материального обеспечения мероприятий по защите населения и территорий от ЧС;
    7) глава VII – с порядком проведения государственной экспертизы, надзора и контроля в рассматриваемой области;
    8) глава VIII посвящена международным договорам по защите от ЧС.
    Основным видом нормативно-технической документации по ЧС является система стандартов «Безопасность в чрезвычайных ситуациях» (БЧС). Она включает в себя 10 групп стандартов.
    Стандарты группы О устанавливают:
    1) основные положения комплекса стандартов БЧС;
    2) основные термины и определения в области обеспечения безопасности в ЧС;
    3) классификацию ЧС;
    4) классификацию продукции, процессов, услуг и объектов народного хозяйства по степени их опасности;
    5) номенклатуру и классификацию поражающих факторов и воздействий источников ЧС;
    6) основные положения и правила метрологического обеспечения контроля состояния сложных технических систем в ЧС.
    Государственное управление в ЧС определено «Положением о единой государственной системе предупреждения и ликвидации ЧС (РСЧС)», объединяющей органы управления субъектов Федерации, Федеральные органы исполнительной власти, органов местного самоуправления и органы управления ЧС организаций.
    Основные задачи подготовки в области защиты от чрезвычайных ситуаций:
    1) обучение всех групп населения правилам поведения и основным способам защиты от чрезвычайных ситуаций;
    2) обучение приемам оказания первой медицинской помощи пострадавшим;
    3) ознакомление с правилами пользования коллективными и индивидуальными средствами защиты;
    4) подготовка учащихся образовательных учреждений и учреждений начального, среднего и высшего профессионального образования, осуществляемая в учебное время по образовательным программам защиты от чрезвычайных ситуаций.
</string>

    <string name="LectGO">
    В Советском Союзе фундамент гражданской обороны – до 1961 г. она именовалась местной противовоздушной обороной (МПВО) – начал закладываться в первые же годы установления советской власти. Первые мероприятия МПВО были осуществлены в Петрограде в марте 1918 г. после первой воздушной бомбардировки города немецкой авиацией. К участию в мероприятиях МПВО в годы Гражданской войны привлекались жители ряда других крупных городов, когда возникала угроза воздушных налетов.
    Советское правительство начиная с 1925 г. издало ряд постановлений, направленных на создание и укрепление противовоздушной обороны страны. К началу Великой Отечественной войны была проделана большая работа по подготовке населения и городов угрожаемой приграничной зоны к противовоздушной обороне и противохимической защите.
    Гражданская оборона (ГО) – система мероприятий по подготовке и защите населения, материальных и культурных ценностей на территории Российской Федерации от опасностей, возникающих при ведении военных действий или вследствие этих действий (Закон РФ от 12 февраля 1998 г. № 28-ФЗ «О гражданской обороне»). Гражданская оборона России является составной частью общей системы государственных оборонных мероприятий, проводимых в мирное и военное время. Деятельность гражданской обороны направлена как на защиту от современных средств нападения противника, так и на проведение спасательных и неотложных аварийно-восстановительных работ на объектах и в очагах поражения при чрезвычайных ситуациях мирного и военного времени. Основные задачи, стоящие перед гражданской обороной, можно сформулировать следующим образом:
    1) обучение населения способам защиты от опасностей, возникающих при ведении военных действий или вследствие этих действий;
    2) оповещение населения об опасностях, возникающих при ведении военных действий или вследствие этих действий;
    3) эвакуация населения, материальных и культурных ценностей в безопасные районы;
    4) предоставление населению убежищ и средств индивидуальной защиты;
    5) проведение мероприятий по световой и другим видам маскировки;
    6) борьба с пожарами, возникающими при ведении военных действий или вследствие этих действий;
    7) восстановление и поддержание порядка в районах, пострадавших при ведении военных действий, срочное восстановление функционирования необходимых коммунальных служб в военное время;
    8) разработка и осуществление мер, направленных на сохранение объектов, существенно необходимых для устойчивого функционирования экономики и выживания населения в военное время.
    На каждом объекте должно быть разработано положение о ГО, в котором обозначаются задачи ГО объекта.
    Важной задачей штаба ГО является обучение и подготовка персонала к действиям в ЧС. Процесс обучения является многоуровневым. Он включает в себя вводный инструктаж, ознакомление с характеристиками и способами обращения с индивидуальными и коллективными средствами защиты, проведение учебных тревог и т. д.
</string>

    <string name="LectCSPrirodnogoXaraktera">
        Чрезвычайные ситуации природного характера угрожают обитателям нашей планеты с начала цивилизации. Размер ущерба зависит от интенсивности природных катастроф, уровня развития общества и условий жизнедеятельности.
ЧС природного характера в последние годы имеют тенденции к росту. Активизируются действия вулканов (Камчатка), учащаются случаи землетрясений (Камчатка, Сахалин, Курилы, Забайкалье, Северный Кавказ), возрастает их разрушительная сила. Почти регулярными становятся наводнения, нередки оползни вдоль рек и в горных районах. Гололед, снежные заносы, бури, ураганы и смерчи происходят в России ежегодно.
ЧС природного характера делятся на:
1) геологические;
2) метеорологические;
3) гидрологические;
4) природные пожары;
5) биологические;
6) космические.
Все природные ЧС подчиняются некоторым общим закономерностям:
1) для каждого вида ЧС характерна определенная пространственная приуроченность;
2) чем больше интенсивность (мощность) опасного природного явления, тем реже оно случается;
3) каждой ЧС природного характера предшествуют некоторые специфические признаки (предвестники);
4) при всей неожиданности той или иной природной ЧС ее проявление может быть предсказано;
5) во многих случаях могут быть предусмотрены пассивные и активные защитные мероприятия от природных опасностей.
В настоящее время масштабы использования природных ресурсов существенно возросли, в результате стали ощутимо проявляться черты глобального экологического кризиса. Соблюдение природного равновесия является важнейшим профилактическим фактором, учет которого позволит сократить число природных ЧС.
Между всеми природными катастрофами существует взаимная связь. Наиболее тесная зависимость между землетрясениями и цунами. Землетрясения вызывают пожары, взрывы газа, прорывы плотин.
Планируя защитные меры против природных катастроф, необходимо максимально ограничить вторичные последствия и пути соответствующей подготовки, постараться их полностью исключить.
Любая часть земной поверхности может быть подвергнута воздействию природной катастрофы, т. е. определенному риску. Выведено простое уравнение, с помощью которого можно понять, от чего этот риск зависит:
Риск = ф (Pa, Pb, Pcb, C),
где ф – фактор, различный для разного рода катастроф;
Pa – вероятность катастроф, вычисленная по числу катастроф предшествующих;
Pb – вероятность возникновения качественно разрушительных процессов при катастрофах;
Pcb – внешние условия (плотность населения, характер построек, социальные и политические отношения);
C – последствия катастроф.
Предпосылкой успешной защиты от природных ЧС является изучение их причин и механизмов.
    </string>

    <string name="LectTexnogen">
        К стихийным бедствиям, связанным с геологическими природными явлениями, относятся землетрясения, извержения вулканов, оползни, сели, снежные лавины, обвалы, осадки земной поверхности в результате карстовых явлений.
Землетрясения — это подземные толчки и колебания земной поверхности, возникающие в результате внезапных смещений и разрывов в земной или верхней части мантии и передающиеся на большие расстояния в виде упругих колебаний. Землетрясения всегда вызывали у людей различной степени расстройства психики, проявляющиеся в неправильном поведении. Шкала Рихтера – сейсмическая шкала магнитуд, основанная на оценке энергии сейсмических волн, возникающих при землетрясениях.
Различают две группы антисейсмических мероприятий:
1) предупредительные, профилактические мероприятия, осуществляемые до возможного землетрясения;
2) мероприятия, осуществляемые непосредственно перед, во время и после землетрясения.
Совокупность явлений, связанных с перемещением магмы в земной коре и на ее поверхности, называется вулканизмом.
Магма – это расплавленная масса преимущественно силикатного состава, образующаяся в глубинных зонах Земли. Достигая земной поверхности, магма извергается в виде лавы.
Лава отличается от магмы отсутствием газов, улетучивающихся при извержении.
Вулканы подразделяются на:
1) действующие;
2) уснувшие;
3) потухшие.
Извержения вулканов бывают длительными и кратковременными.
Существует три главных типа извержений:
1) эффузивный (гавайский);
2) смешанный;
3) стромболианский;
4) экструзивный (купольный).
Замечена взаимозависимость вулканической деятельности и землетрясений. Профилактические мероприятия состоят в изменении характера землепользования, строительстве дамб, отводящих потоки лавы, в бомбардировке лавового потока для перемешивания лавы с землей и превращения ее в менее жидкую массу и др.
Оползень – скользящее смещение вниз по уклону под действием сил тяжести масс грунта, формирующих склоны холмов, гор, речные, озерные и морские террасы.
Оползни не являются катастрофическими процессами, при которых гибнут люди, но ущерб, наносимый ими народному хозяйству, значителен.
Сели – кратковременные бурые паводки на горных реках, имеющие характер грязекаменных потоков. Причинами селей могут быть землетрясения, обильные снегопады, ливни, интенсивное таяние снега.
Лавина – это снежный обвал, масса снега, падающая или сползающая с горных склонов под влиянием какого-либо воздействия и увлекающая на своем пути новые массы снега. Одной из побудительных причин лавины может быть землетрясение.
Противолавинные профилактические мероприятия делятся на:
1) пассивные;
2) активные.
Пассивные способы состоят в использовании опорных сооружений, дамб, лавинорезов, надолбов. Активные методы заключаются в искусственном провоцировании схода лавины в заранее выбранное время и при соблюдении мер безопасности.

    </string>
    <string name="LectSocium">
  Терроризм – насилие в отношении физических лиц или организаций, а также уничтожение (повреждение) или угроза уничтожения (повреждения) имущества и других материальных объектов, создающие опасность гибели людей. Терроризм может проявляться в трех формах:
1) криминальный терроризм;
2) политический терроризм;
3) международный терроризм.
Криминальный терроризм осуществляют с целью нарушить общественную безопасность, устрашить население или оказать воздействие на принятие органами власти решений, выгодных террористам, или удовлетворить их неправомерные имущественные или иные интересы. Политический терроризм проявляется в посягательстве на жизнь государственного или общественного деятеля с целью прекратить его деятельность, либо из мести за такую деятельность. Международный терроризм выражается в нападении на представителя иностранного государства или сотрудника международной организации, пользующихся международной защитой, в целях провокации войны или осложнения международных отношений.
Если вы оказались в заложниках:
1) не подвергайте себя излишнему риску;
2) будьте покладисты и спокойны;
3) если преступники находятся в состоянии алкогольного или наркотического опьянения, постарайтесь ограничить с ними всякие контакты, так как действия их могут быть непредсказуемы;
4) при первой же возможности постарайтесь сообщить о своем местонахождении родным или в милицию;
5) постарайтесь установить контакт, вызвать гуманные чувства и завести разговор, не наводя их на мысль, что вы хотите что-либо узнать;
6) не позволяйте себе падать духом. Используйте любую возможность поговорить с самим собой о своих надеждах и желаниях;
7) внимательно следите за поведением преступников и их намерениями. При первой же удобной и безопасной возможности будьте готовы спасаться бегством.
Если вы находитесь в местах большого скопления агрессивно настроенных людей (митинги, забастовки):
1) держитесь дальше от центра;
2) дальше от группы экстремистов;
3) держитесь уверенно на ногах;
4) держитесь подальше от милиции и от экстремистов любых видов – «красных», «коричневых», «черных», «голубых», «зеленых», соблюдайте нейтралитет;
5) если у вас сумка или пакет в руках, будьте бдительны – вам могут подбросить наркотики, оружие, боеприпасы и прочие «улики»;
6) к толпам людей любых видов лучше вообще не приближаться и к нарядам милиции тоже;
7) проявляйте максимальную бдительность и внимание на улицах города – это в целях сохранения вашей свободы и безопасности.
    </string>

    <string name="LectOMP">

    </string>

</resources>
