<resources>
    <string name="app_name">BZHD</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="action_settings">Настройки</string>
    <string name="title_chapter_list">Chapter</string>
    <string name="title_chapter_detail">Chapter Detail</string>


    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="Gos.Sitema"><b><u>Гос. система безопасности</u></b></string>
    <string name="RSCS">РСЧС</string>
    <string name="GO">ГО</string>
    <string name="Zashita.ot.CS"><b><u>Защиста населения от ЧС</u></b></string>
    <string name="Priroda">Природного характера</string>
    <string name="Texnogen">Техногенного характера</string>
    <string name="Socium">Социального характера</string>
    <string name="OMP">Защита от ОМП</string>
    <string name="Soxran.zdorovya"><b><u>Сохранение здоровья и собственной безопасности</u></b></string>
    <string name="ZOG">ЗОЖ</string>
    <string name="LBez">Обеспечение личной безопасности в бытовой и производственной деят</string>
    <string name="Med">Основы медицинских знаний</string>
    <string name="Proverka"><b><u>Проверка знаний</u></b></string>
    <string name="test1">Тест по разделу 1</string>
    <string name="test2">Тест по разделу 2</string>
    <string name="test3">Тест по разделу 3</string>

    <string name="LectRSCS">
<b>Предупреждение и ликвидация чрезвычайных ситуаций</b>\n
Предупреждение и ликвидация чрезвычайных ситуаций остается актуальной задачей и сегодня.
Вопрос по организации спасения людей, сохранению их здоровья, снижению ущерба окружающей природной среде
и локализации зон чрезвычайных ситуаций природного и техногенного характера на правительственном уровне был решен в 1992 г.
Тогда было принято постановление № 261 «О создании Российской системы предупреждения и действий в чрезвычайных ситуациях (РСЧС)»
В декабре 1994 г. Был принят Федеральный закон «О защите населения и территории от чрезвычайных ситуаций природного и техногенного характера».
Закон определил общие для Российской Федерации правовые нормы в области защиты населения, земельного, водного и воздушного пространства в пределах страны,
а также объектов экономики,  социального назначения и окружающей природной среды  от чрезвычайных ситуаций природного и техногенного характера.
5 ноября 1995 г. Российская система предупреждения и действий в чрезвычайных ситуациях (РСЧС) была преобразована в Единую государственную систему предупреждения и ликвидации чрезвычайных ситуаций.
Единая государственная система предупреждения и ликвидации чрезвычайных ситуаций (РСЧС) – создана с целью объединения усилий органов государственного управления всех уровней,
        подчиненных им сил и средств для предупреждения и ликвидации чрезвычайных ситуаций.
Основные задачи:\n
- разработка и реализация правовых и экономических норм, связанных с обеспечением защиты населения и территории от ЧС;\n
- осуществление целевых и научно-технических программ, направленных на предупреждение ЧС и повышение устойчивости функционирования предприятий и организаций;\n
- обеспечение готовности к действиям органов управления, сил и средств, предназначенных для предупреждения и ликвидации ЧС;\n
- сбор, обработка, обмен и выдача информации в области защиты населения и территории от ЧС;\n
- подготовка населения к действиям при ЧС;\n
- прогнозирование и оценка социально-экономических последствий ЧС;\n
- создание резервов финансовых и материальных ресурсов для ликвидации ЧС;\n
- ликвидация ЧС;/n
- осуществление мероприятий по социальной защите населения, пострадавшего от ЧС;\n
- реализация прав и обязанностей населения в области защиты от ЧС, в том числе лиц, непосредственно участвующих в их ликвидации;\n
- международное сотрудничество в области защиты населения и территории от ЧС.\n
Режимы функционирования РСЧС:\n
   Повседневной деятельности – при нормальной производственно-промышленной, радиационной, химической, биологической(бактериологической), сейсмической и гидрометеорологической обстановке, при отсутствии эпидемии, эпизоотий, эпифитотий./n
   Повышенной готовности – при ухудшении перечисленной выше обстановки и при получении прогноза о возможности возникновения ЧС.\n
   Чрезвычайной ситуации – при возникновении и в ликвидации ЧС.

</string>

    <string name="LectGO">
    В Советском Союзе фундамент гражданской обороны – до 1961 г. она именовалась местной противовоздушной обороной (МПВО) – начал закладываться в первые же годы установления советской власти. Первые мероприятия МПВО были осуществлены в Петрограде в марте 1918 г. после первой воздушной бомбардировки города немецкой авиацией.
        К участию в мероприятиях МПВО в годы Гражданской войны привлекались жители ряда других крупных городов, когда возникала угроза воздушных налетов.
    Советское правительство начиная с 1925 г. издало ряд постановлений, направленных на создание и укрепление противовоздушной обороны страны.
        К началу Великой Отечественной войны была проделана большая работа по подготовке населения и городов угрожаемой приграничной зоны к противовоздушной обороне и противохимической защите.
    Гражданская оборона (ГО) – система мероприятий по подготовке и защите населения, материальных и культурных ценностей на территории Российской Федерации от опасностей, возникающих при ведении военных
        действий или вследствие этих действий (Закон РФ от 12 февраля 1998 г. № 28-ФЗ «О гражданской обороне»). Гражданская оборона России является составной частью общей системы государственных
        оборонных мероприятий, проводимых в мирное и военное время. Деятельность гражданской обороны направлена как на защиту от современных средств нападения противника, так и на проведение спасательных и
        неотложных аварийно-восстановительных работ на объектах и в очагах поражения при чрезвычайных ситуациях мирного и военного времени. Основные задачи, стоящие перед гражданской обороной, можно
        сформулировать следующим образом:\n
    1) обучение населения способам защиты от опасностей, возникающих при ведении военных действий или вследствие этих действий;\n
    2) оповещение населения об опасностях, возникающих при ведении военных действий или вследствие этих действий;\n
    3) эвакуация населения, материальных и культурных ценностей в безопасные районы;\n
    4) предоставление населению убежищ и средств индивидуальной защиты;\n
    5) проведение мероприятий по световой и другим видам маскировки;\n
    6) борьба с пожарами, возникающими при ведении военных действий или вследствие этих действий;\n
    7) восстановление и поддержание порядка в районах, пострадавших при ведении военных действий, срочное восстановление функционирования необходимых коммунальных служб в военное время;\n
    8) разработка и осуществление мер, направленных на сохранение объектов, существенно необходимых для устойчивого функционирования экономики и выживания населения в военное время.\n
    На каждом объекте должно быть разработано положение о ГО, в котором обозначаются задачи ГО объекта.\n
    Важной задачей штаба ГО является обучение и подготовка персонала к действиям в ЧС. Процесс обучения является многоуровневым. Он включает в себя вводный инструктаж, ознакомление с характеристиками и способами обращения с индивидуальными и коллективными средствами защиты, проведение учебных тревог и т. д.
</string>

    <string name="LectCSPrirodnogoXaraktera">
       Чрезвычайные ситуации природного происхождения угрожают
обитателям нашей пшанеты. Они могуг приносить ущерб, размер
которого зависит не только от интенсивности самих природных
катастроф, но и от уровня развития общества и его политического
устройства. Природные катастрофы страшны своей неожиданностью.
За короткий промежутокок времени они
опустошают территории, уничтожают жилища, имущество,
коммуникации и другие элементы инфраструктуры. За каждой крупной
катастрофой, словно лавина, следуют новые: голод, инфекции,
мародерство, нищета, бродяжничество. Исходя из причин
или условий возникновения, их делят на следующие группы:\n
1) Геологические;\n
2) Метеорологические;\n
3) Гидрологические;\n
4) Природные пожары;\n
5) Массовые заболевания;\n
6) Космические.\n
Несмотря на глубокие различия в характере событий, все природные
ЧС подчиняются некоторым общим закономерностям. Во-
первых, для каждого вида ЧС характерна определеннм пространственнaя
приуроченность. Во-вторых, чем выше интенсивность
(мощность) опасного природного явления, тем реже оно случается.
В-третьих, каждой ситyации природного характера предшествуют
некоторые специфические признаки, В-четвертых, при всей
неожиданности той или иной природной ЧС ее
проявление может быть предсказано. Наконец, в-пятых, во многих
случаях могуг быть предусмотрены пассивные и активные защитные
мероприятия от природных опасностей.
Говоря о природных ЧС, следует подчеркнуть роль антропогенного
влияния на их проявление. Известны многочисленные
факты, когда нарушение равновесия в природной среде в результате
деятельности человечества приводило к усилению опасных
воздействий. Так, согласно международной статистике, около 80 %
совроменных оползней связано с деятельностью человека. В результате
вырубок леса возрастает активность селей, увеличивается количество паводков.
В настоящее время масштабы использования природных ресурсов
существенно возросли. В результате стaли более ощутимо проявляться
черты глобального эколомческого кризиса. Природа как
бы мстит человеку за грубое вмешательство в ее существование.
Это обстоятельство нельзя не учитывать в производственно-хозяйственной
деятельности.
Соблюдение природного равновесия является важнейшим
профилактическим условием предотвращения природных катастроф,
снижения силы их воздействия, сокращения их числа.
Между природными катастрофами существует определенная
связь. В частности, выявлена тесная зависимость между землетрясениями
и цунами, тропическими циклонами и наводнениями.
Нередко традиционные катастрофы сопровождаются воздействиями,
связанными с деятельностью человека. Например, землетрясения
вызывают пожары, взрывы транспортируемого газа, возгорание
нефтескважин, прорывы плотин. Вулканические извержения
поражают пастбища, приводят к гибели скота, голоду. Паводок
вызывает загрязнение почвенных вод удобрениями и иными
химикатами, отравление колодцев, а также возрождение инфекций и
заболеваний.
Имеются и другие негативные последствия. Принимая защитные
меры против природных смхий, важно заботиться об ограничении
возможности возникновения вторичных катастроф, а при
появлении их признаков быть готовым к сдерживанию распространения
и ликвидации последствий.
Предпосылкой успешной защиты от природных ЧС является
изучение их причин и механизмов. Зная сущность процессов, можно их
предсказать. Своевременный и точный прогноз опасных явлний
является важнейшей предпосылкой эффективной защиты.
    </string>

    <string name="LectTexnogen">
К стихийным бедствиям, связанным с геологическими природными явлениями, относятся землетрясения, извержения вулканов, оползни, сели, снежные лавины, обвалы, осадки земной поверхности в результате карстовых явлений.
Землетрясения — это подземные толчки и колебания земной поверхности, возникающие в результате внезапных смещений и разрывов в земной или верхней части мантии и передающиеся на большие расстояния в виде упругих колебаний.
Землетрясения всегда вызывали у людей различной степени расстройства психики, проявляющиеся в неправильном поведении.
Шкала Рихтера – сейсмическая шкала магнитуд, основанная на оценке энергии сейсмических волн, возникающих при землетрясениях.
Различают две группы антисейсмических мероприятий:\n
1) предупредительные, профилактические мероприятия, осуществляемые до возможного землетрясения;\n
2) мероприятия, осуществляемые непосредственно перед, во время и после землетрясения.\n
Совокупность явлений, связанных с перемещением магмы в земной коре и на ее поверхности, называется вулканизмом.
Магма – это расплавленная масса преимущественно силикатного состава, образующаяся в глубинных зонах Земли. Достигая земной поверхности, магма извергается в виде лавы.
Лава отличается от магмы отсутствием газов, улетучивающихся при извержении.
Вулканы подразделяются на:\n
1) действующие;\n
2) уснувшие;\n
3) потухшие.\n
Извержения вулканов бывают длительными и кратковременными.
Существует три главных типа извержений:\n
1) эффузивный (гавайский);\n
2) смешанный;\n
3) стромболианский;\n
4) экструзивный (купольный).\n
Замечена взаимозависимость вулканической деятельности и землетрясений. Профилактические мероприятия состоят в изменении характера землепользования, строительстве дамб, отводящих потоки лавы,
в бомбардировке лавового потока для перемешивания лавы с землей и превращения ее в менее жидкую массу и др.
Оползень – скользящее смещение вниз по уклону под действием сил тяжести масс грунта, формирующих склоны холмов, гор, речные, озерные и морские террасы.
Оползни не являются катастрофическими процессами, при которых гибнут люди, но ущерб, наносимый ими народному хозяйству, значителен.
Сели – кратковременные бурые паводки на горных реках, имеющие характер грязекаменных потоков. Причинами селей могут быть землетрясения, обильные снегопады, ливни, интенсивное таяние снега.
Лавина – это снежный обвал, масса снега, падающая или сползающая с горных склонов под влиянием какого-либо воздействия и увлекающая на своем пути новые массы снега.
Одной из побудительных причин лавины может быть землетрясение.
Противолавинные профилактические мероприятия делятся на:\n
1) пассивные;\n
2) активные.\n
Пассивные способы состоят в использовании опорных сооружений, дамб, лавинорезов, надолбов. Активные методы заключаются в искусственном провоцировании схода лавины в заранее выбранное
время и при соблюдении мер безопасности.

    </string>
    <string name="LectSocium">
  Наряду с чрезвычайными ситуациями природного, техногенного и биолого-социального характера, которые чаще возникают от случайного стечения обстоятельств,
человечество периодически переживает трагедии, вызываемые умышленными, целенаправленными действиями людей. Эти действия, всегда связанные с насилием, получили название терроризм.
Понятие «терроризм» произошло от латинского слова «terror» - страх, ужас.
Терроризм – это насилие или угроза его применения в отношении физических лиц или организаций, а также уничтожение (повреждение) или угроза уничтожения (повреждения)
имущества или других материальных объектов, создающее опасность гибели людей, причинение значительного имущественного ущерба либо наступления иных общественно опасных последствий,
осуществляемые в целях нарушения общественной безопасности, устрашения населения или оказания воздействия на принятие органами власти решений, выгодных террористам, или удовлетворения их
неправомерных имущественных и (или) иных интересов; посягательство на жизнь государственного или общественного деятеля, в целях прекращения его государственной или иной политической
деятельности либо из мести за такую деятельность; нападение на представителя иностранного государства или сотрудника международной организации, пользующихся международной защитой,
а равно на служебные помещения либо транспортные средства лиц, пользующихся международной защитой, если это деяние совершено в целях провокации войны или осложнения международных отношений.
Некоторые признаки, позволяющие иногда обнаружить самодельные ВОП:\n
- бесхозные предметы или предметы, не характерные для окружающей обстановки;\n
- наличие в конструкции штатных боеприпасов;\n
- элементы, остатки материалов, не характерные для данного предмета или местности;\n
- признак горения;\n
- звук работы часового механизма;\n
- запах горючих веществ;\n
- наличие у предмета устройства, напоминающего радиоантенну;\n
- натянутая проволока, шнур;\n
- выделяющиеся участки свежевырытой или засохшей земли (на даче);\n
- следы ремонта, участки стены с нарушенной краской (у квартиры).\n
\n
<i>Рекомендации гражданам по действиям в экстремальных ситуациях.</i>\n
\n
1. Обнаружение подозрительного предмета, который может оказаться взрывным устройством\n
Если обнаруженный предмет не должен, как вам кажется, находиться в этом месте в это время, не оставляйте этот факт без внимания.\n
Если вы обнаружили забытую или бесхозную вещь в общественном транспорте, опросите людей, находящихся рядом. Постарайтесь установить, чья она или кто мог ее оставить. Если хозяин не установлен, немедленно сообщите о находке водителю.\n
Если вы обнаружили подозрительный предмет в подъезде своего дома, опросите соседей, возможно, он принадлежит им. Если владелец неустановлен – немедленно сообщите о находке в ваше отделение милиции.\n
Если вы обнаружили подозрительный предмет в учреждении, немедленно сообщите о находке администрации.\n
Во всех перечисленных случаях:\n
- не трогайте, не вскрывайте и не передвигайте находку;\n
- зафиксируйте время обнаружения находки;\n
- постарайтесь сделать так, чтобы люди отошли как можно дальше от опасной находки;\n
- обязательно дождитесь прибытия оперативно следственной группы;\n
- не забывайте, что вы являетесь самым главным очевидцем.\n

2. Поступление угрозы по телефону \n
Если на ваш телефон уже ранее поступали подобные звонки или у вас есть основания считать, что они могут поступать в обязательном порядке, установите на телефон автоматический определитель номера (АОН) и звукозаписывающее устройство.
При наличии АОНа сразу запишите определяющиеся номер телефона в тетрадь, что позволит избежать его случайной утраты.
Следующие ваши действия:\n
- постарайтесь дословно запомнить разговор и зафиксировать его на бумаге;\n
- по ходу разговора отметьте пол, возраст и особенности речи звонившего – \n
a) голос\n
b) темп речи\n
c) произношение\n
d) манера речи\n
- обязательно отметьте звуковой фон;\n
- отметьте характер звонка;\n
- обязательно зафиксируйте точное время начала разговора и его продолжительность.\n
Постарайтесь добиться от звонящего максимально возможного промежутка времени для принятия вами решений по «удовлетворению его требований» или совершения, каких либо иных действий.
Не бойтесь запугиваний преступников, по окончании разговора немедленно  сообщите о нем в правоохранительные органы. Если есть опасения, что ваш телефон прослушивают преступники –
перезвоните с другого телефона.

3. Поступление угрозы в письменной форме\n
После получения такого документа обращайтесь с ним максимально осторожно.
Постарайтесь не оставлять на нем отпечатков пальцев.
Не мните документ, не делайте на нем пометок. По возможности уберите его в чистый плотно закрываемый полиэтиленовый пакет и поместите в отдельную жестокую папку.
Если документ поступил в конверте – его вскрытие производите только с левой или правой стороны, аккуратно отрезая кромки ножницами.
Сохраняйте все:\n
- сам документ с текстом; \n
- любые вложения;\n
- конверт и упаковку;\n
- ничего не выбрасывайте.\n

4. Захват в заложники\n
Любой человек по стечению обстоятельств может оказаться заложником у преступников.
Во всех случаях ваша жизнь становится предметом торга для террористов.
Придерживайтесь следующих правил поведения:/n
- не допускайте действий, которые могут спровоцировать нападающих к применению оружия и привести к человеческим жертвам;\n
- переносите лишения, оскорбления и унижения, не смотрите в глаза преступникам, не ведите себя вызывающе;\n
- при необходимости выполняйте требования преступников, не противоречьте им, не рискуйте жизнью окружающих и своей собственной, старайтесь не допускать истерик и паники;\n
- на совершение любых действий спрашивайте разрешение;\n
- если вы ранены, постарайтесь не двигаться, этим вы сократите потерю крови;\n
- во время проведения спецслужбами операции по вашему освобождению неукоснительно соблюдайте следующие требования:\n
a) лежите на полу лицом вниз, голову закройте руками и не двигайтесь;\n
b) ни в коем случае не бегите навстречу сотрудникам спецслужб или от них, т.к. они могут принять вас за преступника;\n
c) если есть возможность, держитесь подальше от окон, проемов дверей.\n
Если вам стало известно о готовящемся или совершенном преступлении, немедленно сообщите об этом в территориальные органы ФСБ или МВД по месту жительства.
    </string>

    <string name="LectOMP">
    Ядерное оружие-оружие массового поражения взрывного действия, основанное на использовании внутриядерной энергии. Оно включает различные ядерные боеприпасы (боевые части ракет и торпед, авиационные и глубинные бомбы, артиллерийские снаряды и мины, снаряженные ядерными зарядными устройствами), средства управления ими и средства доставки (носители) их к цели.
                                     Поражающие факторы ядерного взрыва.
1.Ударная волна -наиболее сильный поражающий фактор ядерного взрыва(на неё приходится до 50% энергии ядерного взрыва). Это область резкого сжатия воздуха, распространяющаяся во все стороны от центра взрыва со сверхзвуковой скоростью.
2.Световое излучение-поток лучистой энергии, включающий ультрафиолетовые, видимые и инфракрасные лучи. Источником светового излучения является огненный шар ядерного взрыва, температура в котором достигает нескольких миллионов градусов.
3.Проникающая радиация-это поток гамма - лучей и нейтронов.(на неё приходится до10% энергии ядерного взрыва).
4.Радиоактивное заражение местности, приземного слоя атмосферы, воздушного пространства, воды и других объектов возникает в результате выпадения радиоактивных веществ из облака ядерного взрыва. Радиоактивное заражение местности может быть опасным на протяжении нескольких недель после взрыва.

Отравляющие вещества (ОВ) – токсичные химические соединения, которые применяются в целях поражения людей, заражения местности, техники и других объектов.
Отравляющие вещества составляют основу химического оружия. Проникая через органы дыхания, кожные покровы, кишечно-желудочный тракт, они поражают организм человека.
По характеру поражающего действия ОВ подразделяются на: смертельные, временно выводящие живую силу из строя и раздражающие.
ОВ смертельного действия предназначаются для поражения или вывода из строя живой силы на длительный срок. К таким ОВ относятся: табун, зарин, зоман, Ви-Икс, иприт, синильная кислота, хлорциан, фосген, ботулинический токсин.
В зависимости от продолжительности сохранения поражающей способности ОВ смертельного действия подразделяются на две группы: стойкие ОВ, которые сохраняют своё поражающее действие в течении нескольких часов и суток ( зоман, иприт, Ви-Икс), и не стойкие ОВ, поражающее действие которых сохраняется несколько минут после их применения (синильная кислота, хлорциан, фосген).
К ОВ, временно выводящим из строя, относятся психохимические вещества, которые действуют на нервную систему и вызывают временные психические расстройства (Би-Зет).
Раздражающие ОВ (полицейские) поражают чувствительные нервные окончания слизистых оболочек верхних дыхательных путей и действуют на глаза. К ним относятся: хлорацетофенон, адамсит, Си-Эс, Си-Ар.

Бактериологическое оружие- это специальные боеприпасы и боевые приборы, снаряженные биологическими средствами. Предназначены для массового поражения живой силы, сельскохозяйственных животных и посевов сельскохозяйственных культур.
Поражающее действие этого оружия основано на использовании болезнетворных свойств микробов-возбудителей заболеваний людей, животных и сельскохозяйственных растений.
В зависимости от защитных свойств защитные сооружения подразделяются на убежища и противорадиационные укрытия, а также укрытия простейшего типа (щели, траншеи).
Защитные сооружения по месту расположения могут быть встроенными, расположенными в подвалах и цокольных этажах зданий и сооружений, и отдельно стоящими, сооружёнными вне зданий и сооружений на свободных территориях.
Убежище – это защитное сооружение, в котором в течение определённого времени обеспечиваются условия для укрытия людей с целью защиты от современных средств поражения, поражающих факторов и воздействия опасных химических и радиоактивных веществ.
Убежище состоит из основных и вспомогательных помещений. В основных помещениях, предназначенных для размещения укрываемых, оборудуются двух- или трёхъярусные нары-скамейки для сидения и полки для лежания. К вспомогательным помещениям убежища относятся санитарный узел, фильтровентиляционная камера, а в сооружениях большой вместимости – медицинская комната, кладовая для продуктов, помещения для артезианской скважины и дизельной электростанции.
Система фильтровентиляции убежища состоит из воздухозаборных устройств, фильтров, фильтровентиляционного агрегата и воздуховодов.
Система воздухоснабжения, как правило, рассчитывается на два режима: чистой вентиляции (очистка воздуха от пыли) и фильтровентиляции.
Чтобы создать укрываемым нормальные условия, необходимые для длительного пребывания в убежищах, их оборудуют центральным отоплением, водоснабжением, канализацией, электроосвещением.
В защитных сооружениях создаётся запас продуктов питания из расчёта не менее чем надвое суток для каждого укрываемого и воды из расчёта 3 литра на человека в сутки.
Противорадиационное укрытие (ПРУ) обеспечивает защиту людей от ионизирующих излучений при радиоактивном заражении (загрязнении) местности. Кроме того, они защищают от светового излучения, проникающей радиации и частично от ударной волны, а также от непосредственного попадания на кожу и одежду людей радиоактивных, отравляющих веществ и бактериальных средств.
Под ПРУ приспосабливаются все пригодные для этой цели заглублённые помещения: подвалы, погреба, овощехранилища, подземные выработки и пещеры, а также помещения в наземных зданиях, имеющих стены из материалов, обладающих необходимыми защитными свойствами.
В целях усиления защитных свойств помещений, используемых под ПРУ, их следует соответствующим образом дооборудовать.
Защитные свойства ПРУ от воздействия радиоактивных излучений оцениваются коэффициентом защиты (ослабления радиации), который показывает, во сколько раз доза радиации на открытой местности больше дозы радиации в укрытие, т.е. во сколько раз ПРУ ослабляет действие радиации, а следовательно дозу облучения людей.
К укрытиям простейшего типа относятся щели открытые и перекрытые. Щели строятся самим населением с использованием подручных и местных материалов.
    </string>

</resources>
